\section{Shell Script}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{O que é um Script?}

 \begin{itemize}
  \item Arquivo que guarda comandos que podem ser utilizados diretamente no Shell.
  \item Sempre deve ser iniciado com a indicação de qual o interpretador que será utilizado.
  \item A primeira linha deve conter (\verb$#!/bin/bash$) indicando
    que irá usar o Shell bash, que atende pelo comando bash, que
    localiza-se no diretório \verb!/bin!. 
  \item O caracter \verb!#! significa comentário do script.
 \end{itemize}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Cuidados básicos e informações}

 \begin{itemize}
  \item Alguns comandos serão executados apenas com a permissão de super-usuário.
  \item Isso, se mal utilizado, pode causar danos ao sistema operacional. 
  \item Tenha Cuidado :). Lembre-se de Obi Wan Kenobi em Star Wars: ``Grandes poderes, requerem grandes responsabilidades.''. 
  \item Comandos chamados no script devem estar no PATH \footnote{Use echo \$PATH no terminal para saber quais são os diretórios que pertencem ao PATH.}
  \item Para interromper um script digite Ctrl+C no terminal.
  \item Um arquivo de script, em geral, usa a extensão \it{.sh}.
 \end{itemize}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
 \frametitle{Executando comandos via script}
  \begin{itemize}
   \item Vamos listar o conteúdo do diretório atual, utilizando um script.
   \item Fazemos isso na linha de comandos usando o comando \verb! ls -l.!
   \item Use o vi ou o nano, copie o conteúdo abaixo e nomeie o arquivo de listardiretorio.sh.
  \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{Listar diretório.}
  \begin{verbatim}
#!/bin/bash
clear
echo Boa tarde alunos!!! :)'
echo
echo 'Vamos executar o comando "ls -l".'
echo 
ls -l
  \end{verbatim}
 \end{exampleblock}

\break

  \begin{itemize}
   \item Você tem que dar ao arquivo permissão de execução ao arquivo.
   \item O arquivo que você criou deve estar com as permissões: \verb!-rw-r--r--!.
   \item Use o comando: \verb!$ chmod +x listardiretorio.sh!. Isso dará permissão de execução ao script.
   \item Agora execute o script: \verb!$  ./listardiretorio.sh!.
  \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{Execução do script listardiretorio.sh.}
{\small
  \begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./listardiretorio.sh
bash: ./listarDiretorioAtual.sh: Permissão negada
inacio@gauss:~$ ls -l listardiretorio.sh 
-rw-r--r-- 1 inacio inacio 104 listardiretorio.sh
inacio@gauss:~$ chmod +x ./listardiretorio.sh
inacio@gauss:~$ ls -l listardiretorio.sh 
-rw-r--r-- 1 inacio inacio 104 listardiretorio.sh
inacio@gauss:~$ ./listardiretorio.sh
  \end{verbatim}
}
 \end{exampleblock}

\break

 \begin{exampleblock}{Resultado da execução do script.}
{\small
  \begin{verbatim}
Boa tarde alunos!!! :)

Vamos executar o comando "ls -l".

total 4
-rw-r--r-- 1 inacio inacio 104 listardiretorio.sh
inacio@gauss:~$ 
  \end{verbatim}
}
 \end{exampleblock}

 \begin{itemize}
  \item O comando clear limpa a tela.
  \item O comando echo imprime algo na tela.
  \item O comando \verb!ls -l! faz o q tem q fazer. :)
  \item Tente executar cada comando que está no arquivo, diretamente no shell. O que vai acontecer???
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Obtendo o IP do computador}
Porque o comando abaixo pode NÃO funcionar?
\begin{verbatim}
:~$ ifconfig | grep Bcast | awk '{print $3}'
\end{verbatim}

\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Script listardiretorio.sh melhorado}

 \begin{itemize}
  \item Agora vamos definir uma interação com o usuário.
  \item Vamos perguntar se ele realmente quer que o script seja executado.
  \item Vamos inserir o seguinte código:
  \begin{itemize}
    \item \verb!read RESPOSTA!
    \item \verb!test"$RESPOSTA" = "n" && exit!
  \end{itemize}
  \item A primeira linha adicionada lê a entrada do terminal e armazena na variável RESPOSTA.
  \item A segunda linha testa o conteúdo da variável resposta com o caracter n. Se for igual, sai do programa.
  \item Vamos testar para o usuário digitando s, n, N e p no terminal. 
 \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{Listar diretório (Versão 1.1).}
{\small
  \begin{verbatim}
#!/bin/bash
# listadiretorio.sh - lista o conteúdo do diretório atual
                      com detalhes dos arquivos e pastas.
# Autor: Prof. Inacio Alves
# Versão: 1.1
clear
echo 'Boa tarde alunos!!! :)'
echo
echo 'Vamos listar o conteúdo do diretório atual.'
ech  'Deseja continuar? [sn]'
echo 
read RESPOSTA
test "$RESPOSTA" = "n" && exit
echo 'Vamos executar o comando "ls -l".'
echo 
ls -l
  \end{verbatim}
}
 \end{exampleblock}

\break

 \begin{exampleblock}{Resultado da execução do script. Entrada negativa (n).}

  \begin{verbatim}
Boa tarde alunos!!! :)

Vamos listar o conteúdo do diretório atual.
Deseja continuar? [sn]

n
inacio@gauss:~$
  \end{verbatim}

 \end{exampleblock}

 \begin{exampleblock}{Resultado da execução do script. Entrada positiva (s).}
  \begin{verbatim}
Boa tarde alunos!!! :)

Vamos listar o conteúdo do diretório atual.
Deseja continuar? [sn]

s
Vamos executar o comando "ls -l".

total 8
-rwxr-xr-x 1 inacio inacio 231 listardiretorio.sh
-rwxr-xr-x 1 inacio inacio 104 listardiretorio.sh.v1.0
inacio@gauss:~$
  \end{verbatim}
 \end{exampleblock}


\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Problemas de um script}

 \begin{itemize}
  \item {\bf Comando não encontrado:} você usou um comando que não existe ou não está no PATH.
  \item {\bf Permissão negada:} você não deu a permissão de execução do script. Use \verb!chmod +x! nomescript.
  \item {\bf Erro de sintaxe:} algum comando ou expressão está incorreta. O código deve estar com 100\% de sua sintaxe correta.
 \end{itemize}

\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------
\section{Alguns Conceitos Importantes}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]
 \frametitle{Variáveis}
  \begin{itemize}
    \item Uma variável pode ser criada, sem ser definido seu tipo.
    \item Para atribuir um valor, basta por sinal de igual (sem espaços)
    \item Funções, como date, podem ter seus resultados armazenados também.
    \item Função unset apaga o conteúdo da variável.
  \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{Variáveis e sua manipulação no prompt.}
% {\tiny
  \begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ BOASVINDAS='Boa tarde alunos. :)'
inacio@gauss:~$ echo $BOASVINDAS 
Boa tarde alunos. :)
inacio@gauss:~$ HOJE=$(date)
inacio@gauss:~$ echo $HOJE
Sex Dez 2 10:22:17 BRT 2011
inacio@gauss:~$ date
Sex Dez  2 10:26:39 BRT 2011
inacio@gauss:~$ echo $HOJE
inacio@gauss:~$ 2011
inacio@gauss:~$ unset HOJE
inacio@gauss:~$ echo $HOJE
inacio@gauss:~$ 
  \end{verbatim}
% }
 \end{exampleblock}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile, allowframebreaks	]
 \frametitle{Comandos para Shell}
%   \begin{itemize}
%     \item .
%     \item .
%     \item .
%     \item .
%   \end{itemize}

\small{
 \begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
   \hline
   \bf{Comando} & \bf{Descrição} & \bf{Opções} \\
   \hline
   cat    & Mostra conteúdo do arquivo & -n, -s \\ \hline
   cut    & Extrai campo de uma linha. & -d -f, -c \\ \hline
   date   & Mostra data atual & -d, +'...' \\ \hline
   find   & Encontra arquivos & -name, -iname, -type f  \\ \hline
   grep   & Encontra texto em um arquivo & -i, -v, -r, -qs, -w -x \\ \hline
   head   & Mostra linhas iniciais de um arquivo. & -n, -c \\ \hline
   printf & Mostra texto. & nenhuma \\ \hline
   rev    & Inverte texto & nenhuma \\ \hline
   sed    & Edita texto   & -n, s/isso/aqu	ilo/, d \\ \hline
   seq    & Conta números & -s, -f \\ \hline
   sort   & Ordena texto & -n, -f, -r, -k, -t, -o \\ \hline
   tail   & Mostra linhas finais do arquivo. & -n, -c, -f \\ \hline
   tr     & Transforma um texto em outro & -d, -s, A-Z a-z \\ \hline
   uniq   & Remove duplicação de códigos. & -i, -d, -u \\ \hline
   wc     & Conta letras & -c, -w, -l, -L \\ \hline
  \end{tabular}
 \label{table:nonlin}
 \end{table}
}

\break

 \begin{exampleblock}{Conteúdo do arquivo escritores.txt.}
% {\tiny
  \begin{verbatim}
200922310605 JOAO CAPISTRANO HONORIO DE ABREU
200822310280 CARLOS DRUMMOND DE ANDRADE
200821080035 CECILIA BENEVIDES DE CARVALHO MEIRELES
201012310566 JOSE MARTINIANO DE ALENCAR
201012310523 JOAQUIM MARIA MACHADO DE ASSIS
200912310220 JOSE BENTO RENATO MONTEIRO LOBATO
200912310068 JOSE OSWALD DE SOUSA ANDRADE NOGUEIRA
200912310211 RACHEL DE QUEIROZ
200822310212 RUY BARBOSA DE OLIVEIRA
200611080055 ERICO LOPES VERISSIMO
201012310663 FERNANDO ANTONIO NOGUEIRA PESSOA
  \end{verbatim}
% }
 \end{exampleblock}

\break

 \begin{exampleblock}{Vamos testar os seguintes comandos.}
% {\tiny
  \begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ cat -n escritores.txt
inacio@gauss:~$ cut -d' ' -f2 escritores.txt
inacio@gauss:~$ grep JOSE escritores.txt
inacio@gauss:~$ head -n 4 escritores.txt
inacio@gauss:~$ tail -n 2 escritores.txt
inacio@gauss:~$ rev escritores.txt
inacio@gauss:~$ seq -s : 1 10
inacio@gauss:~$ sort +1 -2 escritores.txt
inacio@gauss:~$ sort +1 -7 escritores.txt
inacio@gauss:~$ cat escritores.txt | tr A-Z az 
inacio@gauss:~$ wc escritores.txt
inacio@gauss:~$ find / -iname *passwd*
inacio@gauss:~$ wc escritores.txt | cut -d' ' -f2
  \end{verbatim}
% }
 \end{exampleblock}

\break

 \begin{exampleblock}{Outros exemplos.}
% {\tiny
  \begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ cat escritores.txt | 
                       tr ABCDEFCGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ 
                       BCDEFCGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZA
inacio@gauss:~$ cat escritores.txt | tr A-Z B-Z,A
inacio@gauss:~$ cut -d' ' -f2,4 escritores.txt 
inacio@gauss:~$ cut -d' ' -f2-4 escritores.txt 
inacio@gauss:~$ tac escritores.txt | rev
inacio@gauss:~$ grep jose escritores.txt
inacio@gauss:~$ grep -i jose escritores.txt
  \end{verbatim}
% }
 \end{exampleblock}


\end{frame}


%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Passo a passo de um script}

 \begin{itemize}
  \item Planejar o que seu script vai fazer. Planejar é sempre importante.
  \item Defina um nome para o arquivo (\it{nomescript}) que consiga passar ao usuário uma noção do que seu script vai fazer. 
Use letras minúsculas \footnote{Os comandos em linux, em geral usam letras minúsculas. Como linux faz distinção 
entre letras maiúsculas e minúsculas, usar letras minúsculas padroniza os comandos e scripts.}.
  \item Use um editor de texto: nano, vi. O que você souber usar melhor.
  \item Na primeira linha use a sentença: \verb$#!/bin/bash$ para indicar o shell que será utilizado.
  \item Dê permissão de execução ao arquivo: \verb!chmod +x nomescript!.
 \end{itemize}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Comentando scripts}

 \begin{itemize}
  \item Com o tempo, seus scripts vão aumentar muito de tamanho
  \item Para facilitar a leitura e correção de erros, você deve
    adicionar comentários ao script
  \item Um comentário é precedido pelo caractere \verb!#!
  \item Comentários (exceto a primeira linha que indica o shell) são ignorados
 \end{itemize}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Parâmetros em scripts}
Assim como os comandos do sistema. Podemos passar opções e parâmetros
para nossos scripts.
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
# argumentos - mostra o valor das variaveis especiais
echo "O nome deste script eeh: $0"
echo "Recebidos $# argumentos: $*"
echo "O primeiro argumento recebido foi: $1
echo "O segundo argumento recebido foi: $2"
\end{verbatim}
\break

Executando o script anterior obtemos
\begin{verbatim}
inacio@gauss$ ./argumentos um dois tres
O nome deste script eh: ./argumentos
Recebidos 3 argumentos: um dois tres
O primeiro argumento recebido foi: um
O segundo argumento recebido foi: dois
\end{verbatim}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Expressões aritiméticas}
O shel também é uma excelente calculadora. Veja o script abaixo:
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
echo $((2*3))
echo $((2*3-2/2+3))
NUM=44
echo $((Num*2))
NUM=$((NUM+10))
echo $NUM
\end{verbatim}

Que executado, gera a seguinte saída
\begin{verbatim}
6
8
88
54
\end{verbatim}
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]
  \frametitle{Expressões aritiméticas}
O shel também é uma excelente calculadora. Veja o script abaixo:
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
echo $((2*3))
echo $((2*3-2/2+3))
NUM=44
echo $((Num*2))
NUM=$((NUM+10))
echo $NUM
\end{verbatim}

Que executado, gera a seguinte saída
\begin{verbatim}
6
8
88
54
\end{verbatim}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[allowframebreaks, fragile]{if, for e while}
\begin{block}{Sintaxe do comando if}
\begin{verbatim}
if COMANDO
then
  comandos
else
  comandos
fi
\end{verbatim}
\end{block}
\begin{block}{Sintaxe do comando for}
\begin{verbatim}
for VAR in LISTA
do
  comandos
done
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Sintaxe do comando while}
\begin{verbatim}
while COMANDO
do
  comandos
done
\end{verbatim}
\end{block}

% \end{frame}

%% ----------------------------------------------------------------------
% \begin{frame}[allowframebreaks, fragile]{if, for e while}
\begin{block}{Exemplo}
\begin{verbatim}
read VARIAVEL
if test "$VARIAVEL" -gt 10
then
  echo "Eh maior que 10"
else
  echo "Eh menor que 10"
fi
\end{verbatim}
\end{block}

\break
Também podemos usar o formato
\begin{block}{Exemplo: if}
\begin{verbatim}
echo "Digite um valor"
read VARIAVEL
if [ "$VARIAVEL" -gt 10 ]
then
  echo "Eh maior que 10"
else
  echo "Eh nao eh maior que 10"
fi
\end{verbatim}
\end{block}

Ao executar o script acima obtemos
\begin{block}{Executando o exemplo}
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./if.sh
Digite um valor
3
Eh nao eh maior que 10
inacio@gauss:~$ ./if.sh 
Digite um valor
12
Eh maior que 10
inacio@gauss:~$ ./if.sh 
Digite um valor
10
Eh nao eh maior que 10
inacio@gauss:~$ 
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Exemplo: for}
\begin{verbatim}
for i in $*
do
  echo $i
done
\end{verbatim}
\end{block}

Ao executar o script acima obtemos
\begin{block}{Executando o exemplo}
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./for.sh
inacio@gauss:~$ ./for.sh um dois 
um
dois
inacio@gauss:~$ ./for.sh 1 dois 3 quatro
1
dois
3
quatro
inacio@gauss:~$ 
\end{verbatim}
\end{block}

\break
Usando \verb!if! e \verb!for! no mesmo script
\begin{block}{Exemplo}
\begin{verbatim}
if [ $# -lt 1 ]
then
  echo "Voce precisa fornecer parametros"
else
  for i in $*
  do
    echo $i
  done
fi
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Executando o exemplo}
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./for.sh
Voce precisa fornecer parametros
inacio@gauss:~$ ./for.sh um dois 
um
dois
inacio@gauss:~$ ./for.sh 1 dois 3 quatro
1
dois
3
quatro
inacio@gauss:~$ 
\end{verbatim}
\end{block}

\break
\begin{block}{Exemplo: while}
\begin{verbatim}
echo "Digite um numero"
read op
while [ $op -ne 1 ]
do
  echo "Digite um numero"
  read op
done
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Executando o exemplo}
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./while.sh
Digite um numero
5
4
3
2
1
inacio@gauss:~$ 
\end{verbatim}
\end{block}

\end{frame}

\subsection{Exercícios}

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Exercícios}
\begin{enumerate}
\item Recebe dois números como parâmetro e mostra a relação entre
  eles. Exemplo:
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./relacao.sh 3 5
3 eh menor que 5
inacio@gauss:~$ ./relacao.sh 5 3
5 eh maior que 3
inacio@gauss:~$ ./relacao.sh 5
5 5 eh igual a 5
inacio@gauss:~$
\end{verbatim}
\item Recebe um número \verb!n! como parâmetro. A partir daí, lê
  \verb!n! nomes com quatro notas para cada nome. Em seguida, imprime
  o nome, as quatro notas e a média.\\
  DICA: O Bash não trabalha com números reais, use a calculadora
  \verb!bc!.\\
\break
  \verb!inacio@gauss:~$ echo 'scale=1;5/4'|bc! resulta em 1.2.
No seu script fica \verb!variavel=`echo "<expressao>"|bc`!
\item Do arquivo \verb!/etc/passwd!, imprime o login e o nome completo
  do usuário (campos 1 e 5)
\item Ainda do arquivo \verb!/etc/passwd!, imprime o shell (ultimo campo) dos
  usuários. Seu script não deve mostrar linhas repetidas (consulte o
  comando \verb!uniq!.\\
Exemplo:\\
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./shells.sh
/bin/bash
/bin/false
/sin/sync
\end{verbatim}
\break
\item Recebe um inteiro \verb!n! positivo e escreve todos os números
  começando de \verb!n! e parando em 0 (zero).\\
Exemplo:\\
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./regressivo.sh 5
5 4 3 2 1 0
\end{verbatim}
DICA: Use \verb!echo -n! para imprimir tudo na mesma linha.
\item "Criptografa" um arquivo de texto trocando uma letra por outra
  de sua escolha. Consulte o comando \verb!tr!.\\
\break
\item Verifica se uma string (cadeia de caracteres) está contida em
  outra.\\
Exemplo:\\
\begin{verbatim}
inacio@gauss:~$ ./substring.sh sol Comsolid
sol eh substring de Comsolid
inacio@gauss:~$ ./substring.sh banana maria
inacio@gauss:~$ ./substring.sh banana
inacio@gauss:~$ ./substring.sh 
inacio@gauss:~$ ./substring.sh 
\end{verbatim}
\end{enumerate}
\end{frame}

